%fonte 
\usepackage{gfsartemisia}
\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage[utf8]{inputenc}         % permite escrever directamente caracteres PT  
\usepackage[portuguese]{babel}      % ferramentas de linguagem
\usepackage{graphicx}               % para inclus?o de imagens
\usepackage{natbib}                 % formataç?o da bibliografia
% \usepackage{citeref}              %Aparece na bibliografia as páginas onde o documento foi citado
% \usepackage{hyperref}             %links para as referencias dentro do documento
\usepackage{mathpazo}               %define a fonte
\usepackage{limpapaginasvazias}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{chaptergrey}{gray}{0.95}
% \usepackage[grey,times]{quotchap}   %caracters grandes e quotes no início dos capítulos

\vfuzz=25pt
\hfuzz=25pt

%coloca cabeçalhos e rodapés
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]%
   {\markboth{\MakeUppercase{\thechapter.\ #1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]% 
   {\markright{\MakeUppercase{\thesection.\ #1}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\rightmark}
\fancyhead[RE]{\leftmark}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\renewcommand{\thealgorithm}{\arabic{chapter}.\arabic{algorithm}} 
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entrada:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Saída:}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{Fim}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{Se}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{então}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{Senão}}
\renewcommand{\algorithmicelsif}{\algorithmicelse\ \algorithmicif}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{Para}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{Para todos}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faz}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{Enquanto}}
\renewcommand{\algorithmicendwhile}{\algorithmicend\ \algorithmicwhile}
\renewcommand{\algorithmicloop}{\textbf{loop}}
\renewcommand{\algorithmicendloop}{\algorithmicend\ \algorithmicloop}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{Repete}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{até}}
\renewcommand{\algorithmicprint}{\textbf{Escreve}}
\renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{Devolve}} 
\renewcommand{\algorithmictrue}{\textbf{verdade}}
\renewcommand{\algorithmicfalse}{\textbf{falso}}


\usepackage{eqparbox}
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\hfill\eqparbox{COMMENT}{\# #1}}
\renewcommand\algorithmiccomment[1]{%
  \hfill\eqparbox{COMMENT}{{\color{gray}\footnotesize\# #1}}%
}
\newcommand\LONGCOMMENT[1]{%
  \hfill\#\ \begin{minipage}[t]{\eqboxwidth{COMMENT}}#1\strut\end{minipage}%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% pacote para colocar código no documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\usepackage{lstautogobble}
\lstset{
    basicstyle=\small\tt,
    backgroundcolor=\color{white},
    keywordstyle=\color{red}\bfseries,
    commentstyle=\color{gray}\it,
    frame=single
}
% \lstdefinelanguage{json}
% {
%     morestring=[b]",
%     morestring=[d]'
% }
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}
\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

%================================================
\lstnewenvironment{json}
    {\lstset{
            language=json,
            autogobble,
            numbers=left,
            showstringspaces=false,
            stringstyle=\ttfamily\color{olive},
            keywordstyle=\color{red}\bfseries,
            commentstyle=\color{blue},
            showtabs=true,
            tabsize=2,
            extendedchars=true,
            basicstyle=\footnotesize\tt,
            breaklines=true
        }
%       index={square},index={[2]root}
        }
    {}

    
    

%================================================
\lstnewenvironment{myC}
    {\lstset{
            language=[Sharp]C,
            backgroundcolor=\color{background},
            autogobble,
            numbers=left,
            showstringspaces=false,
            stringstyle=\ttfamily\color{olive},
            keywordstyle=\color{red}\bfseries,
            commentstyle=\color{blue},
            showtabs=true,
            tabsize=2,
            extendedchars=true,
            basicstyle=\footnotesize\tt,
            breaklines=true,
            morekeywords={WriteLine}
        }
%       index={square},index={[2]root}
        }
    {}


%================================================
\lstnewenvironment{python}
    {\lstset{
            language=Python,
            backgroundcolor=\color{background},
            autogobble,
            numbers=left,
            showstringspaces=false,
            stringstyle=\ttfamily\color{olive},
            keywordstyle=\color{red}\bfseries,
            commentstyle=\color{blue},
            showtabs=true,
            tabsize=2,
            extendedchars=true,
            basicstyle=\footnotesize\tt,
            breaklines=true,
            morekeywords={@classmethod, @staticmethod}
        }
%       index={square},index={[2]root}
        }
    {}
%================================================
\lstnewenvironment{tinypython}
    {\lstset{
        language=Python,
        autogobble,
        showstringspaces=false,
        keywordstyle=\color{red}\bfseries,
        commentstyle=\color{blue},
        showtabs=true,
        tabsize=2,
        extendedchars=true,
        basicstyle=\tiny\tt,
        breaklines=true}
%       index={square},index={[2]root}
        }
    {}


\lstnewenvironment{outp}
    {\lstset{backgroundcolor=\color{lightgray},
        autogobble,
        breaklines=true,
        basicstyle=\scriptsize}
    }
    {}

    
   


    
